\chapter*{Erklärung}
Ich versichere hiermit, dass ich die vorliegende Arbeit selbständig verfasst und keine anderen als die im Literaturverzeichnis angegebenen Quellen benutzt habe. \\

Stellen, die wörtlich oder sinngemäß aus veröffentlichten oder noch nicht veröffentlichten Quellen entnommen sind, sind als solche kenntlich gemacht. \\

Die Zeichnungen oder Abbildungen in dieser Arbeit sind von mir selbst erstellt worden oder mit einem entsprechenden Quellennachweis versehen. \\

Diese Arbeit ist in gleicher oder ähnlicher Form noch bei keiner anderen Prüfungsbehörde eingereicht worden. \\

Aachen, im Monat Jahr
(vollständige, handschriftliche Unterschrift)
Geheimhaltung
Diese Bachelorarbeit darf weder vollständig noch auszugsweise ohne
schriftliche Zustimmung des Autors, des betreuenden Referenten bzw.
der Firma  vervielfältigt, veröffentlicht oder Dritten
zugänglich gemacht werden.
Wahlweiser Zusatz:
Von der Geheimhaltung ausgenommen ist ausschließlich die
Kurzfassung zur \"Darstellung im Internet\" auf Seite  der Arbeit .